[Consort_Dun_of_Qianlong.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Consort_Dun_of_Qianlong.jpg "fig:Consort_Dun_of_Qianlong.jpg")
**惇妃**（）汪氏，[正白旗包衣佐領下人](../Page/正白旗.md "wikilink")。[都統四格之女](../Page/都統.md "wikilink")。[乾隆帝之](../Page/乾隆帝.md "wikilink")[妃](../Page/妃.md "wikilink")，[固倫和孝公主之生母](../Page/固倫和孝公主.md "wikilink")。

## 早期生平

乾隆十一年三月初六日（1746年3月27日）出生\[1\]。

乾隆二十八年十月十八日，時任内务府总管大臣四格之女封為**永常在**。汪氏為正白旗包衣佐領下人，僅能經[內務府選秀入宮](../Page/八旗選秀.md "wikilink")。因檔案缺失之故，暫時未知汪氏是否曾在內廷主位下學規距。汪氏的冊文中曾有「早膺德選，嫻蘭宮之禮教」、「慈顏有喜」和「能承慈眷」的字眼，汪氏有機會為崇慶皇太后位下的學规距女子。乾隆三十三年六月初八日，《乾隆至嘉慶年添減底檔》記載，永常在晉為**永貴人**。

乾隆三十六年正月二十七日，**永常在**復封為**永貴人**，代表汪氏曾降位。同年六月初九日的《圓明園檔案》記載，**永常在**等人被賞紅花氆氌褥子一床。汪氏復封貴人之位不足五個月，又因為不明緣故而降位。

乾隆三十六年 (1771年)
十月初十日，王成奉旨永[常在封为惇嫔](../Page/常在.md "wikilink")，惟十月時[大学士](../Page/大学士.md "wikilink")[刘统勳曾奏拟永](../Page/刘统勳.md "wikilink")[贵人汪氏晋封为嫔封号字样](../Page/贵人.md "wikilink")。目前尚未知道汪氏是由永常在晉為惇嬪，還是由永貴人晉為惇嬪。

乾隆三十六年十一月二十八日，永貴人行**惇嬪**册封礼\[2\]。乾隆三十九年 (1774年)
九月初八日，惇嬪晉封為**惇妃**\[3\]。同年十一月十一日，总管王常贵传旨在十一月十六日惇妃进册宝。

乾隆四十年 (1775年)
正月初三日，生皇十女[固倫和孝公主](../Page/固倫和孝公主.md "wikilink")；同年八月，大夫陈世官診斷惇妃有喜，惟汪氏「**每月荣分按期而行，外形不显，内形觉微小不动。**」乾隆四十一年四月二十二日午初二刻，协办大学士[英廉](../Page/英廉.md "wikilink")，带领[尚书](../Page/尚书.md "wikilink")[余文仪看惇妃和順妃的脉息](../Page/余文仪.md "wikilink")；四月二十八日，大夫陈世官和罗衡等请得敦妃因妊娠已过足月，仍每月漏红伤血，以致喜脉不甚充盛。之后的一个月都令惇妃服用四味汤、胎產金丹等補藥。直至同年的五月二十八日，才确定惇妃沒有怀孕。

乾隆四十三年
(1778年)，因毆斃宮女降為**惇嬪**。翊坤宮首领太监郭进忠和刘良因获罪甚重而被革去顶带、罚钱粮二年。总管太监王忠、赵得胜等人专司内廷，未能预为劝阻，也被各罚钱粮一年，乾隆帝命将每人应罚钱粮的一半责成惇嬪代为缴完。此外，惇嬪亦被罚出银一百两，给予此案中被殴毙[官女子之父母殓埋屍體](../Page/官女子.md "wikilink")
\[4\]。

## 晚期生平

乾隆四十四年 (1779年)
二月初一日，乾隆帝讓太監常寧傳旨：「[養心殿順妃住處給惇嬪](../Page/養心殿.md "wikilink")，惇嬪住處給[順妃](../Page/順貴人.md "wikilink")。明常在住順妃次間。[圓明園容妃住處給惇嬪住](../Page/圓明園.md "wikilink")，惇嬪住處給[容妃](../Page/容妃.md "wikilink")。順妃帶[明常在住](../Page/芳妃.md "wikilink")[永壽宮](../Page/永壽宮.md "wikilink")。」

乾隆四十五年
(1780年)，汪氏又被復封為**惇妃**。乾隆四十六年二月初三日，乾隆帝把[和硕和恪公主的大](../Page/和硕和恪公主.md "wikilink")[格格接入宫中抚养](../Page/格格.md "wikilink")，居住在[翊坤宫](../Page/翊坤宫.md "wikilink")，由当时的翊坤宫首領主位惇妃代为抚养。

乾隆四十九年 (1784年)
正月有官员奏：上年五月，惇妃的叔叔满斗「殴死仆妇郑刘氏之夫郑荣，复将有夫之女收用为[妾](../Page/妾.md "wikilink")。」不久之後的五月，惇妃所居之翊坤宫有[宮女子自缢](../Page/官女子.md "wikilink")，但被救活。因为发生在斋戒期间，所以總管太监不敢具奏乾隆帝。同年十月，翊坤宫又有一名官女子负伤。目前尚未知上述三件事件有沒有任何關係。

乾隆五十年 (1785年)
三月初六日，舉行惇妃四十千秋慶典，乾隆帝卻下旨按照寻常千秋例辦理，仅恩赐白银三百两。按照清宮慣例，内廷主位从四十岁开始过整寿，皇帝的恩赐要比平常年岁的生辰赏赐多。除了素常的赏银之外，还加恩赏額外的物品。例如古玩、锦缎、藏香等。乾隆六十年三月初六日，舉行惇妃五十千秋慶典。此次惇妃五十岁整壽未庆，按照每年之例赏给恩赐银三百两。由此可見，惇妃多年的千秋待遇均被削減。

[嘉庆元年十一月](../Page/嘉庆.md "wikilink")，惇妃耽误向乾隆帝请安。乾隆帝立即传旨：“惇妃耽误了请安，将年例一钱重的银锞二百个，今年不必赏。”。嘉庆十一年正月十七日（1806年3月6日）逝世\[5\]，卒年六十岁，葬清东陵裕陵妃园寝。

## 家族

  - 祖父：[賽必圖](../Page/賽必圖.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 父：都統[四格](../Page/四格.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 哥哥：鹽政[巴寧阿](../Page/巴寧阿.md "wikilink")\[6\]

## 影视作品

  - 電視劇[如懿傳](../Page/如懿傳.md "wikilink")：[周迅飾演汪芙芷](../Page/周迅.md "wikilink")，但在拍攝過程中因為劇情調整，故此角色未出場。

## 參考文獻

  - 《[清史稿](../Page/清史稿.md "wikilink") 列传一》

### 引用資料

[W](../Category/清高宗妃.md "wikilink")

1.  [清高宗 -
    乾隆11年3月](http://authority.ddbc.edu.tw/time/search.php?chk=on&julianSwitch=&strict=1&filterType=b:0;&dpk=%E6%B8%85&epk=%E9%AB%98%E5%AE%97&yct=11&mpk=%E4%B8%89&ypk=%E4%B9%BE%E9%9A%86&startFrom=1)
    - 時間權威資料庫
2.  **《清高宗實錄》，乾隆帝晉封永貴人汪氏為惇嬪冊文：命協辦大學士刑部尚書官保為正使，禮部侍郎德福為副使。持節冊封汪氏為惇嬪。冊文曰。朕惟備六宮而修內職。分理紫廷。資九御以佐壼儀。揚芬彤管。恩綸式煥。寵錫斯彰。爾貴人汪氏。毓質柔嘉。禔躬端淑。迓百祥於椒殿。芳範無違。慶多福於萱庭。慈顏有喜。茲奉皇太后慈諭。封爾為惇嬪。尚其玉齍克贊。照令德之攸崇。褕翟增華。受隆恩之永被。欽哉**
3.  **乾隆晉封惇嬪汪氏為惇妃冊文：命大學士舒赫德為正使理藩院尚書署禮部尚書素爾訥為副使。持節冊封惇嬪汪氏為惇妃。冊文曰、朕惟褕衣列職。分內治於彤扉。鏤簡宣恩晉榮稱於紫掖。爰加錫命用備彝章。爾惇嬪汪氏、夙協芳規。早膺德選。嫻蘭宮之禮教。聿著壼儀。慶萱幄之純禧。能承慈眷。自褒封之既具。徵敬事之無愆。茲奉皇太后慈諭冊封爾為惇妃。爾其益懋柔嘉。荷鴻庥而克副。彌彰淑慎。被象服以增輝。欽哉。**
4.  乾隆帝對惇妃毆斃宮女事件的處理：諭諸皇子、及軍機大臣等、昨惇妃、將伊宮內使喚女子。責處致斃。事屬駭見。爾等想應聞知。前此妃嬪內。間有氣性不好。痛毆婢女。致令情急輕生者。雖為主位之人。不宜過於很虐。而死者究系窘迫自戕。然一經奏聞。無不量其情節懲治。從未有妃嬪將使女毒毆立斃之事。今惇妃此案。若不從重辦理。於情法未為平允。且不足使備位宮闈之人。咸知警畏。況滿漢大臣官員。將家奴不依法決罰、毆責立斃者。皆系按其情事。分別議處。重則革職。輕則降調。定例森然。朕豈肯稍存歧視。惇妃、即著降封為嬪。以示懲儆。並令妃嬪等、嗣後當引以為戒。母蹈覆轍。自乾重戾。朕辦理此事。准情酌理。惟協於公當。恐外間無識之徒。或有竊以為過重者。不知朕心已覺從寬。事關人命。其得罪本屬不輕。第念其曾有公主。故量從未減耳。若就案情而論。即將伊位號擯黜。亦豈得為過當乎。朕臨御四十三年以來。從不肯有溺愛徇情之事。爾眾皇子、及眾大臣、皆所深知。即如惇嬪、平日受朕恩眷較優。今既有過犯。即不能復為曲宥。且不特此也。如大臣等辦理事務。今日有善。即從而眷遇。明日有過。即予以訓飭。如其有心干犯。私過亦即嚴懲。禍福悉視其人之自取。絲毫不設成見。且不肯存某事必須某人辦理之心。如大學士鄂爾泰、張廷玉、大學士公傅恆、協辦大學士公兆惠、皆在左右襄贊機務。伊等既逝。未嘗無承辦政事之大臣。又如尚書張照、汪由敦、大學士梁詩正、劉綸、皆在內廷經理筆墨。伊等病歿。亦未嘗無接辦文墨之詞臣。此外皆可類推。若為人君。不能見及於此。何以撫馭天下。董率群臣乎。此即為君難之一端也。諸皇子各有福晉格格。家庭之事。當法朕於宮闈。不稍溺愛徇情。其下亦有官員太監。即可以小喻大。當法朕於臣工。不稍專恃偏護。家國一理。事可相通。諸皇子、可不知所遵守乎。至若縱性濫刑。虐毆奴婢。不但福晉格格等不宜有。即諸皇子亦當切戒。且如朕為天下主。掌生殺之權。從未嘗有任一時之氣。將閹竪輩立斃杖下。諸皇子豈不知之。從前小太監胡世傑、如意等、在朕前常有惹氣之事。不過予以薄懲。杖責二十。極多亦不過四十者。諸皇子當遵朕此諭。咸知效法。倘或管教不嚴。及自行任性毒毆。致死奴婢者。朕一有所聞。必不輕恕。所有惇嬪此案。本宮之首領太監郭進忠、劉良、獲罪甚重。著革去頂帶。並罰錢糧二年。其總管太監。亦難辭咎。除桂元、在奏事處。蕭雲鵬、兼司茶膳房。每日在御前伺候。不能復至宮內稽查。伊二人著免其議罪。其王成、王忠、王承義、鄭玉柱、趙德勝、專司內庭。今惇嬪毆斃使女。伊等不能豫為勸阻。所司何事。著各罰錢糧一年。但其事究因惇嬪波累。著將伊等應罰錢糧。於各名下扣罰一半。其一半、亦著惇嬪代為繳完。所有毆斃之女子。並著惇嬪罰出銀一百兩。給其父母殮埋。此案雖系小事。朕一秉大公至正。與綜理庶務無異。亦可恍然咸喻朕意矣。將此旨交總管內務府大臣。傳諭內府諸人知之。並著繕錄一通。交尚書房、敬事房、存記。令諸皇子共知警省。永遠遵奉。
5.  [清仁宗 -
    嘉慶11年1月](http://authority.ddbc.edu.tw/time/search.php?chk=on&strict=1&filterType=&dpk=%E5%A4%A7%E6%B8%85&epk=%E4%BB%81%E5%AE%97&yct=11&mpk=%E6%AD%A3&ypk=%E5%98%89%E6%85%B6&startFrom=1)
    - 時間權威資料庫，岁
6.  《清實錄乾隆朝實錄》：「巴寧阿，係惇妃之兄、妃嬪兄弟，以之暫管鹽政则可。」